張儀說秦王 分析三種亡國之兆

作為鬼谷子的得意弟子，張儀確實有自己的獨到之處。在他遊說秦王時，曾說出三種亡國之兆，或許對今天的人還是有所啟發的。

在《戰國策》中有這樣一段記載：張儀遊說秦王道：「我常聽人說：『不知道事情的原由就開口發言那是不明智；明白事理、可以為事情的解決出謀劃策卻不開口，那是不忠貞。』作為一個臣子，對君王不忠誠就該死；說話不審慎也該死。儘管事情的出路如此，但我仍然願意把所有見聞都說出來給大王聽，請大王裁決定罪。我聽說四海之內，北方的燕國和南方的魏國又在連結荊楚，鞏固同齊國的聯盟，收羅殘餘的韓國勢力，形成合縱的聯合陣線，面向西方，與秦國對抗。對此我私下不禁失笑。

天下有三種亡國的情況，而天下終會有人來收拾殘局，可能說的就是今天的世道！我聽人說：『以治理混亂之國去攻打治理有序之國必遭敗亡，以邪惡之國去攻打正義之國必遭敗亡，以背逆天道之國去攻打順應天道之國必遭敗亡。』如今天下諸侯國儲藏財貨的倉庫很不充實，屯積米糧的倉庫也很空虛，他們徵召所有人民，發動千百萬計的軍隊，雖然是白刃在前，利斧在後，軍士仍然都退卻逃跑，不能和敵人拚死一戰。其實並不是他們的人民不肯死戰，而是由於統治者拿不出好辦法進行教育。說獎賞而不給予，說處罰卻不執行，所以人民才不肯為國死戰。（出自《戰國策》)

其實想想也是，越是自己要亡國的國家，更想去攻擊別人。而攻擊別人的結局卻是自己的滅亡，也許這也是天意吧！

德國聯署
1. deadline 25/12 (成功)
2. deadline 30/12 (成功)

3. 暫時最後一個 deadline 1/1 仲要24000人
［附教學］
德國減少對中國和其他非民主國家的依賴

美國聯署 deadline 3/1 仲要6000人

deadline fighters 請出招

廢除功能組別 2020立會普選

手足...我哋係咪唔要2020普選啦？

拿張儀跟習某比，差成個太陽系嘅距離